%===============
%一行目に必ず必要
%文章の形式を定義
%===============
\documentclass{ujarticle}
%===============
%パッケージの定義、必要か不明
%===============
%この下4つを加えることで、mathbbが機能した
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
%可換図式用パッケージ
\usepackage{amscd}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{tikz-cd}
%リンク用パッケージ
\usepackage[dvipdfmx]{hyperref}
%複数行コメント
%\usepackage{comment}


%タイトルデータ
\title{TESTING THE MANIFOLD HYPOTHESIS}
\author{test}
\date{2017/01/29}
%===============
%定理環境の設定
%セクション毎
%===============
\newtheorem{thm}{Theorem}[section]
\newtheorem{dfn}[thm]{Definition}
\newtheorem{prop}[thm]{Propostion}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{cor}[thm]{Corllary}
\newtheorem{epl}[thm]{Example}
\newtheorem*{prob}{Problem}
\newtheorem*{rem}{Remark}
\newtheorem{prf}{Proof}
\newtheorem{clm}{Claim}

%この論文紹介用定義
\newcommand{\bh}[2]{B_{\mathcal{H}}(#1,#2)}
\newcommand{\bpa}{B_{\Pi_1}(0,r)}
\newcommand{\bpb}{B_{\Pi_2}(0,r)}
\newcommand{\bpd}{B_{\Pi}(0,r)}
\newcommand{\bp}[3]{B_{\Pi_{#3}}(#1,#2)}
\newcommand{\gn}[4]{||\Gamma_{#1}||_{C^{1,1}(\bp{#2}{#3}{#4})}}
\newcommand{\gnaaad}{||\Gamma_1||_{C^{1,1}(\bp{z_1}{r_1}{})}}
\newcommand{\gnd}{||\Gamma||_{C^{1,1}(\bpd)}}
\newcommand{\gdvt}{\mathcal{G}(d,V,\tau)}
\newcommand{\Me}{M_{erm}}
\newcommand{\Px}{\Pi_x}
\newcommand{\Py}{\Pi_y}


\begin{document}




\part{内容}

\section{start}
\label{start}
第1回で紹介したいもの
\begin{itemize}
  \item 最低限の周辺知識＋記号
  \item 前半の主定理(Thm1)と意味
  \item Claim1の証明を含めた論文の1~3章
\end{itemize}

\subsection{論文概要}
\label{sub:論文概要}

この論文では多様体仮説が成り立っているかを確認できるアルゴリズム
をある意味で提示している．
数学的に示していることをざっくりとした，日本語で説明すると以下の二点である．
\begin{itemize}
  \item ある多様体に対して，多様体仮説が成り立つと仮定した時，実際に多様体仮説が成り立つ多様体$M$を数学的に構成できた．
  \item 上の多様体$M$を具体的に求めるアルゴリズムを構成した．
\end{itemize}

完全に勘違いしていたが，数学的な条件では，入力となるデータに関する性質を記述できていないので，多様体仮説が成り立つことは確認できない．
この論文では，多様体仮説が成り立つかはわからないが，多様体仮説が成り立つならば，
求めたい多様体(といっていいもの)を定義し，求めるアルゴリズムを定義できたので，実際に実験してみればいいはずだと主張している．
以下では，結果を具体的に記述するため，最低限の数学的な用語を定義する．

\subsection{基本的な定義}
\label{sub:基本的な定義}

\begin{dfn}
  有限次元とは限らない$\mathcal{H}$を$\mathbb{R}$-ベクトル空間が
  以下を満たす時,\textbf{ヒルベルト空間}という.
  \begin{itemize}
    \item 内積が定義できる．すなわち,以下を満たす写像$< \cdot , \cdot >: \mathcal{H} \times \mathcal{H} \to \mathbb{R}$が存在する.
      \begin{enumerate}
        \item 任意の$x_1,x_2,y \in \mathcal{H}$に対し，${<}x_1 +x_2,y{>}= {<}x_1,y{>} +{<}x_2,y{>}$
        \item　任意の$x,y \in \mathcal{H},a \in \mathbb{R}$に対し，$<ax,y> =a<x,y>$
        \item 任意の$x,y \in \mathcal{H}$に対し，$<x,y>=<y,x>$
        \item 任意の$x \in \mathcal{H}$に対し，${<}x,x{>} \ge 0$であり，${<}x,x{>}=0$と$x=0$は同値である．
      \end{enumerate}
    \item 内積が定める距離について完備である．
  \end{itemize}
\end{dfn}
\begin{rem}
　上で定めた内積のことを正定値対象双線型形式という.
\end{rem}
\begin{rem}
  $x,y \in \mathcal{H}$に対し，$d(x,y):=\sqrt{{<}x-y,x-y{>}}$
 とすると距離の公理を満たす．
 距離の公理とは以下の3つのこと．
 \begin{enumerate}
   \item $d(x,y)=d(y,x)$
   \item $d(x,y)=0$は$x=y$と同値
   \item $d(x,y)+d(y,z) \ge d(x,z)$
 \end{enumerate}
\end{rem}
\begin{rem}
 距離空間$X$が完備とは，任意のコーシー列$\{x_n\}_{n \in \mathbb{Z}_{\ge 0}}$に対し，収束先$x \in X$が存在すること．
\end{rem}
\begin{epl}
 $\mathbb{R}^n$は標準内積により，ヒルベルト空間になる．
\end{epl}

この論文で使われる"多様体"の定義をする．
\begin{dfn}[reach]
  $M$を$H$の部分集合とし．$x\in \mathcal{H}$に対し，$d(x,M)$を$\mathrm{inf}_{y \in M}d(x,y)$とする．
  実数$\tau$が$M$の\textbf{reach}とは,$d(x,M)< \tau$となる任意の$x$に対し，
  $y\in M$が存在し，$y$と異なる任意の$z\in M$に対し，$d(x,z) > d(x,M)=d(x,y)$となること．
\end{dfn}

\begin{dfn}[Tangent Space]
$H$を可分ヒルベルト空間とする。閉集合$A \subset H$と$a \in A$に対し、$Tan^0(a,A)$を
$v \in H$で、任意の$\epsilon$に対し、ある$b \in A$が存在し、$0 <|a -b| < \epsilon$と、$|\frac{v}{|v|} - \frac{b-a}{|b-a|} < \epsilon$.
を表す。
$Tan(a,A)$を$\{x \in H| x -a \in Tan^0(a,A)\}$とする。
\end{dfn}

\begin{prop} $A$を $\mathbb{R}^n$の閉部分集合とする。この時
  \begin{equation*}
   reach(A)^{-1}=\mathrm{sup}\{2|b-a|^{-2}d(b,Tan(a,A)) | a.b \in A\}
  \end{equation*}
\end{prop}
\begin{dfn}[$C^r$-submfd]
ヒルベルト空間$\mathcal{H}$の閉集合$M$が$d$次元$C^r$\textbf{級部分多様体}とは，以下が成り立つことである．
任意の$p \in M$に対し，$x \in U$となる$\mathcal{H}$の開部分集合と$C^r$級写像$\phi:U \to \mathcal{H}$で$\phi|_{U \cap M}$は中への微分同相写像であり，その像が$d$次元アフィン空間$V$(ある点$x\in \mathcal{H}$が存在し，$V-x$が$d$次元のベクトル空間になる)のインターセクションでかけるものが存在する.
  $B_{\mathcal{H}}:= \{ x \in \mathcal{H} \mid d(x,x) \le 1 \}$とする．
$\gdvt$を$d$次元で体積$V$以下でreachが$\tau$以上で$B_{\mathcal{H}}$に含まれる$C^r$級多様体全体のなす集合とする．

\end{dfn}
\begin{rem}
 多様体は普通の数学書では上記のようには定義されない．$\mathcal{H}$を固定して考えたいがために，上記のように定義したのだと思われる．
\end{rem}
\begin{rem}
 この論文では，後でもう一つ多様体と呼ぶものが出てくる．$C^r$級部分多様体が必ずしも後で出てくる多様体とは限らないことに注意せよ．
\end{rem}

\begin{dfn}
 $(\Omega,F,P)$が確立空間とは，$\Omega$をある集合とし，
 $F$を$\Omega$上の$\sigma$-加法族であり，$P$は非負測度であり，
 $P(\Omega)=1$となる．
\end{dfn}
\begin{dfn}
 $X:\Omega \to [-\infty,\infty]$が確立変数とは任意の$a \in [-\infty,\infty]$で，$\{x \in \Omega \mid X(x) \le a \} \in F$となること．
\end{dfn}
\begin{dfn}
 $X$を確立変数とした時，$F_X(x) = P(X <x)$と書ける時，確立分布関数という，
\end{dfn}

\begin{dfn}
 確立分布関数とは
\end{dfn}

\subsection{多様体仮説}
\label{sub:多様体仮説}
この論文で考える多様体仮説とそのために必要な用語を定義する．
可分なヒルベルト空間を$\mathcal{H}$,その単位球を$B_{\mathcal{H}}$,
$B_{\mathcal{H}}$上の確立分布関数を$P$とする．
\begin{equation*}
 \mathcal{L}(M,P):=\int_{x \in B_{\mathcal{H}}} d(x,M)^2\frac{dx}{dP(x)}dx.
\end{equation*}
とする．
\begin{dfn}
  確立分布関数$P$で,i.i.d(独立試行)が行われた時，以下が成り立つことを多様体仮説と呼ぶ．ある$M \in \mathcal{G}(d,CV,c\tau)$が存在し，$\mathcal{L}(M,P) \le C \epsilon$となる.
\end{dfn}
\begin{rem}
 論文中でこれを多様体仮説と直接呼んではいないが，内容から判断して多様体仮説と呼ぶことにした．
\end{rem}
\begin{rem}
 この時点でもわかるように，$d,C,V,\tau$としてどのような値を取るべきかは不明．
\end{rem}

\subsection{主結果その1}
\label{sub:主結果その1}

1つめの定理を述べる．
\begin{thm}
 ある$r > 0$に対し、
 \begin{equation*}
  U_{\mathcal{G}(1/r)}:=CV( \frac{ 1 }{ \tau^d } + \frac{ 1 }{ (\tau r)^{d/2} } )
 \end{equation*}
 とする。また、
 \begin{equation*}
  s_{\mathcal{G}}(\epsilon,\delta):=C(\frac{ U_{\mathcal{G}}(1/\epsilon) }{ \epsilon^2 }(\mathrm{log}^4
  (\frac{U_{\mathcal{G}}(1/\epsilon)}{\epsilon})) + \frac{ 1 }{ \epsilon^2 }\mathrm{log}\frac{ 1 }{ \delta }  )
 \end{equation*}
とする。
$s \ge s_{\mathcal{G}}(\epsilon,\delta)$とし、$x=\{ x_1,\dots,x_s\}$を確率測度$P$による独立試行により，得られた集合とする。
$P_X$を$X$上の一様確率測度とする。(どの元が出る確率が等しい)
$M_{erm}$を$\mathcal{G}(d,V,\tau)$の元であって、
\begin{equation*}
 L(M_{erm}(x),P_X) - \mathrm{inf}_{M \in \mathcal{G}(d,V,\tau)} L(M,P_X) < \frac{ \epsilon }{ 2 }
\end{equation*}
を満たし、以下を最初にするものとする。
\begin{equation*}
 \sum_{i=1}^sd(x_i,M)^2
\end{equation*}
この時、
\begin{equation*}
 \mathbb{P}[L(M_{erm}(x),P)] - \mathrm{inf}_{M \in \mathcal{G}(d,V,\tau)} L(M,P) < \epsilon > 1- \delta
\end{equation*}
となる。
\end{thm}

\begin{rem}
 この定理が何を示しているかというと,$L(M,P)$の極小値に十分近い値を取る,多様体$M_{erm}(x)$を構成できることが言えた．$M_{erm}$は最適化問題の解として得られるので，極小値自体よりもかなり具体的になっている．
 特に，$M_{erm}$が確立を計算しなてくも求められるのがよい．基本的に$P_X$は未知であることを前提に問題と解くので，$P_X$に依存しないのは強い結果である．
\end{rem}
\begin{rem}
  仮定からわかるように,$\epsilon.\delta$の値にも強く依存する．だが，これらとして何を取るべきかはまだ，わかっていない．本当は計算してみて，どのぐらい大きい$s$が必要化推測するべきだが…．
\end{rem}



\part{論文そのもの}

%定理環境の変更



\setcounter{section}{0}
\section{Introduction}
\label{sec:Introduction}
多様体仮説について解説する。

参照性を高めるため、章立てはや定理番号は論文と合わせる。
必要な範囲で数学的な用語、意味論をまとめて紹介したい。
この論文は一言で言うならば、"In this paper, we take a “worst case” viewpoint of the Manifold Learning problem."となる。

最初にこの論文で使う記号の定義を説明する。
$H$を可分なHilbert Space(おそらく$\mathbb{R}$ベクトル空間)
$| \cdot |:H \to \mathbb{R}$をヒルベルト空間のノルムとし、$d(x,y):=|x-y|$で距離を定める。
$B_H:=\{x \in H| |x| \le 1\}$とし、$P$を$B_H$上の確率測度とする。
$M$を$B_H$の閉部分集合とし、$x \in B_H$に対し、$d(x,M):=\mathrm{inf}_{y \in M}|x -y |$とし、
$\mathcal{L}(M,P):=int d(x,M)^2 dP(x)$とする。
確率測度$P$でi.i.d(互いに独立)に分布するとする。しかし、$P$は未知とする。
This is a worst-case view in the sense that no prior information
about the data generating mechanism is assumed to be available or used for the subsequent development

In order to state the problem more precisely, we need to describe the class of manifolds within which we
will search for the existence of a manifold which satisfies the manifold hypothesis.
Let $M$ be a submanifold of $H$. The reach $ \tau > 0$ of $M$ is the largest number such that
for any $0 < r < \tau$, any point at a distance $r$ of $M$ has a unique nearest point on $M$.
Let $\mathcal{G}_e == \mathcal{G}_e(d; V;\tau)$を$d$次元の$B_H$の$C^2$部分多様体であって、体積が$V$以下で、reachが$\tau$以上のもの。
$P$を確率分布とする。(測度との関係は？)$(x_1,x_2,\dots)$をiidな分布とする。($H$は無限次元であってもよい。)

The test for the Manifold Hypothesis answers the following affirmatively: Given error $\epsilon$, dimension $d$,
volume $V$, reach and confidence $1 - \delta$, is there an algorithm that takes a number of samples depending on
these parameters and with probability $1 - \delta$ distinguishes between the following two cases (as least one must
hold):
\begin{itemize}
  \item Whether there is a
  \begin{equation*}
    M \in \mathcal{G}_e = \mathcal{G}_e(d;CV;\tau/C)
  \end{equation*}
  such that
  \begin{equation*}
    \int d(M; x)^2 dP(x) < C \epsilon
  \end{equation*}
  \item Whether there is no manifold
  \begin{equation*}
    M \in \mathcal{G}_e(d, V/C; C\tau)
  \end{equation*}
  such that
  \begin{equation*}
    \int d(M,x)^2dP(x) < \epsilon/C
  \end{equation*}
\end{itemize}
ただし、$C$は$d$のみ依存する。

Empirical Loss$L_{emp}(M)$を
\begin{equation*}
 L_{emp}(M)= \frac{1}{s}\sum_{i=1}^s d(x_i,M)^2
\end{equation*}
とする。
******************
 あとで埋める
******************
$M_A$の定義がわからなかったので、次のsubusectionに移動した。

\subsection{Definitions}
\label{sub-Definitions}
\begin{dfn}[reach]
  Let $M$ be a submanifold of $H$. The reach $ \tau > 0$ of $M$ is the largest number such that
  for any $0 < r < \tau$, any point at a distance $r$ of $M$ has a unique nearest point on $M$.
\end{dfn}

\begin{dfn}[Tangent Space]
$H$を可分ヒルベルト空間とする。閉集合$A \subset H$と$a \in A$に対し、$Tan^0(a,A)$を
$v \in H$で、任意の$\epsilon$に対し、ある$b \in A$が存在し、$0 <|a -b| < \epsilon$と、$|\frac{v}{|v|} - \frac{b-a}{|b-a|} < \epsilon$.
を表す。
$Tan(a,A)$を$\{x \in H| x -a \in Tan^0(a,A)\}$とする。
\end{dfn}
\begin{prop} $A$を $\mathbb{R}^n$の閉部分集合とする。この時
  \begin{equation*}
   reach(A)^{-1}=\mathrm{sup}\{2|b-a|^{-2}d(b,Tan(a,A)) | a.b \in A\}
  \end{equation*}
\end{prop}
\begin{dfn}[$C^r$-submfd]

\end{dfn}
We assume that $\tau < 1$ and $r = 2$.
******************
 あとで埋める
******************
燃え尽きました。


\section{Sample complexity of manifold fitting}
\label{Sample complexity of manifold fitting}

we show that if instead of estimating a least-square optimal manifold using the probability
measure, we randomly sample sufficiently many points and then find the least square fit manifold to this
data, we obtain an almost optimal manifold.
つまり、確率が一番小さい多様体というものを見つけなくても、適当に十分な点を取れば、だいたい欲しい図形を取れる。
最小化という作業が不要。(つまり学習のタスクが少ない)を主張したい。

\begin{dfn}[Sample Complexity]
$\epsilon, \delta \in \mathbb{R}$,$X$を位相空間、$F$を$f:X \to \mathbb{R}$全体のなす集合
$s=S(\epsilon,\delta,F)$を以下が成り立つ最小の実数とする。
ある$A:X^s \to F$が存在し、$X$上の任意の確率分布に対し、$(x_1\,cdots ,x_x) \in X^s$が$P$のi.i.dな列であって.
$f_{out}:= A(x_1,\dots,x_s)$が以下を満たすとする。
\begin{equation*}
 \mathbb{P}[\mathbb{E}_{x|?P}f_{out}(x) < (\mathrm{inf}_{f \in F}E_{x|P}f) + \epsilon ] > 1 - \delta
\end{equation*}

\end{dfn}

\begin{thm}
 ある$r > 0$に対し、
 \begin{equation*}
  U_{\mathcal{G}(1/r)}:=CV( \frac{ 1 }{ \tau^d } + \frac{ 1 }{ (\tau r)^{d/2} } )
 \end{equation*}
 とする。また、
 \begin{equation*}
  s_{\mathcal{G}}(\epsilon,\delta):=C(\frac{ U_{\mathcal{G}}(1/\epsilon) }{ \epsilon^2 }(\mathrm{log}^4
  (\frac{U_{\mathcal{G}}(1/\epsilon)}{\epsilon})) + \frac{ 1 }{ \epsilon^2 }\mathrm{log}\frac{ 1 }{ \delta }  )
 \end{equation*}
とする。
$s \ge s_{\mathcal{G}}(\epsilon,\delta)$とし、$x=\{ x_1,\dots,x_s\}$を確率測度$P$による独立試行によるエられた集合とする。
$P_X$を$X$上の一様確率測度とする。(どの元が出る確率が等しい)
$M_{erm}$を$\mathcal{G}(d,V,\tau)$の元であって、
\begin{equation*}
 L(M_{erm}(x),P_X) - \mathrm{inf}_{M \in \mathcal{G}(d,V,\tau)} L(M,P_X) < \frac{ \epsilon }{ 2 }
\end{equation*}
を満たし、以下を最初にするものとする。
\begin{equation*}
 \sum_{i=1}^sd(x_i,M)^2
\end{equation*}
この時、
\begin{equation*}
 \mathbb{P}[L(M_{erm}(x),P)] - \mathrm{inf}_{M \in \mathcal{G}(d,V,\tau)} L(M,P) < \epsilon > 1- \delta
\end{equation*}
となる。
\end{thm}

\begin{clm}
  $M \in \gdvt$とし，$\Pi_x$を$\mathcal{H} \to \mathrm{Tan}(x,M)$への射影とする．
  十分大きい(controlされた?)定数$C$に対し，
  \begin{equation*}
   U:= \{ y \mid |y - \Pi_xy| \le \tau/C \} \cap \{ y \mid |x - \Pi_x y| \le \tau/C \}
  \end{equation*}
  とする．この時，$C^{1,1}$級関数$F_{x,U}:\Pi_x(U) \to \Pi_x^{-1}(\Pi_x(0))$で以下を満たすものが存在する．
  \begin{enumerate}
    \item $F_{x,U}$のLipschitz constant of the gradientが$C$以下である．
    \item \begin{equation*}
    M \cap U = \{ y + F_{x,U}(y) \mid y \in \Pi_x(U) \}
    \end{equation*}
  \end{enumerate}
\end{clm}

\section{Proof of CLAIM 1}
\label{sec:Proof of CLAIM 1}

\subsection{Constans}
\label{sub:Constans}
$D$ is a fixed integer. Constants $c,C,C\prime$ etc depend only on $D$. These symbols may denote
different constants in different occurrences, but $D$ always stays fixed.

\subsection{D-planes}
\label{sub:D-planes}
$\mathcal{H}$をヒルベルト空間とする．(無限次元でもよい)
$D$-planeを$\mathcal{H}$の$D$次元部分ベクトル空間とする．
$DPL$で$D$-plane全体のなす空間を表す．
$\Pi,\Pi^\prime \in DPL$に対し，直交変換(内積が不変な変換)$T: \mathcal{H} \to \mathcal{H}$
であって，$T(\Pi)= \Pi^\prime$とする．これ全体のなす集合を$A_{\Pi,\Pi^\prime}$とする(自分オリジナル).
この時，
\begin{equation*}
 \mathrm{dist} (\Pi,\Pi^\prime):= \mathrm{inf}_{T \in A_{\Pi,\Pi^\prime}} ||T -I||
\end{equation*}
で定める.
$(DPL,dist)$は距離空間になる．(未確認)

\subsection{Patches}
\label{sub:Patches}
$D$-palne $\Pi$に対し，
\begin{equation*}
 \Psi :\bpd \to \Pi^{\perp}
\end{equation*}
を$C^{1,1}$(定義不明)で$\Psi(0)=0$とする．
この時，a patch of radius $r$ over $\Pi$ centered at 0とは，
\begin{equation*}
 \Gamma=\{ x + \Psi(x) \mid x \in \bpd \}
\end{equation*}
をさす．さらに
\begin{equation*}
 \gnd := \mathrm{sup}_{x \neq y \in \bpd} \frac{ \nabla \Psi(x) - \nabla \Psi(y)}{||x - y||}
\end{equation*}
とする．ここで
$\nabla\Psi(x):\Pi \to \Pi^{\perp}$は$T_x\Pi \to T_x\Pi^{\perp}$のこと.
ただし，$\Pi \sim T_x \Pi$を使って同一視している．

もし$ \nabla \Psi(0)=0$(0写像)が成り立っている場合，$\Gamma$を
a patch of radius r tangent to $\Pi$ at its center 0という．

\begin{lem}
  $\Gamma_1$を$\Pi_1$上の半径$r_1$で中心$z_1$で$\Pi_1$に接しているpatchとする．
  $z_2 \in \Gamma_1$で$||z_2 -z_1 || < c_0r_1$を満たすとする．
  \begin{equation*}
   \gnaaad \le \frac{c_0}{r_1}
  \end{equation*}
  とする．$\Pi_2 \in DPL$で$\mathrm{dist}(\Pi_2,\Pi_1) <c_0$とする．
  この時，$\Pi_2$上の半径$c_1r_1$で中心$z_2$のpatch $\Gamma_2$で以下を満たすものが存在する．
  \begin{equation*}
   \gn{2}{0}{c_1r_1}{} \ge \frac{200c_0}{r_1}
  \end{equation*}
と
\begin{equation*}
\Gamma_2 \cap \bh{z_2}{\frac{c_1r_1}{2}} = \Gamma_1 \cap \bh{z_2}{\frac{c_1r_1}{2}}
\end{equation*}
\end{lem}

\begin{proof}
 わからん…．恐らく陰関数定理を使いたいのだろうが，条件を満たす$\Gamma$の一意性が言えないような…
\end{proof}

\subsection{Imbedded manifolds}
\label{sub:Imbedded manifolds}
$M \subset \mathcal{H}$が"compact imbedded D-manifold" (for short, just a "manifold")とは，以下が成り立つことである．
\begin{itemize}
  \item Mがcompact
  \item
\end{itemize}

\end{document}
