%===============
%一行目に必ず必要
%文章の形式を定義
%===============
\documentclass{ujarticle}
%===============
%パッケージの定義、必要か不明
%===============
%この下4つを加えることで、mathbbが機能した
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{my-default}
%リンク用パッケージ
\usepackage[dvipdfmx]{hyperref}
%tikz用パッケージ
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{my-default}

%複数行コメント
%\usepackage{comment}

\newcommand\p{\mathfrak{p}}
\newcommand\f{\mathfrak{f}}
\newcommand\m{\mathfrak{m}}
\newcommand\G{\mathrm{Gal}}

%タイトルデータ
\title{TESTING THE MANIFOLD HYPOTHESIS}
\author{test}
\date{2017/01/29}
%===============
%定理環境の設定
%セクション毎
%===============


%この論文紹介用定義
\newcommand{\bh}[2]{B_{\mathcal{H}}(#1,#2)}
\newcommand{\bpa}{B_{\Pi_1}(0,r)}
\newcommand{\bpb}{B_{\Pi_2}(0,r)}
\newcommand{\bpd}{B_{\Pi}(0,r)}
\newcommand{\bp}[3]{B_{\Pi_{#3}}(#1,#2)}
\newcommand{\gn}[4]{||\Gamma_{#1}||_{C^{1,1}(\bp{#2}{#3}{#4})}}
\newcommand{\gnaaad}{||\Gamma_1||_{C^{1,1}(\bp{z_1}{r_1}{})}}
\newcommand{\gnd}{||\Gamma||_{C^{1,1}(\bpd)}}
\newcommand{\gdvt}{\mathcal{G}(d,V,\tau)}
\newcommand{\Me}{M_{erm}}
\newcommand{\Px}{\Pi_x}
\newcommand{\Py}{\Pi_y}


\begin{document}

数学の勉強会系のログを記述する。


\section{20170110}
\label{sec:20170110}
機械学習勉強会
discrete morse thoeryの話

全然記憶がないぞ。
Persistent Homologyの計算アルゴリズムを与えていたことは覚えているが、
具体的なことが何一つ思い出せない。

\section{20170128}
\label{sec:20170128}
機械学習勉強会
- Deepの方がShallowよりなぜ優れているかを示したという論文を紹介した。
しかし、内容的にはまだまだだったと思う。

甘利先生の情報幾何の話,
半正定値にも関わらず、正定値と仮定していることをのぞけば、非常にわかりやすい話?

\section{20170422 数学カフェ確率統計回}
\label{sec:20170422}
数学カフェの中では一番簡単だったと思う。
呟き続けて思ったが、だいたい理解するのは難しくないが、それ以上のことをするのは難しい.
細かい疑問をきちんと詰めるタイプの理解があまりできなかった.
確率統計は難しくない分自分で一度まとめてながら、資料を作り疑問点を消化しきるようなスタンスにしたい。
一方で終わった後の雑談であまり話せなかったから、適当にいろいろ会話できるようにしたい。
確率統計の疑問や興味を20点ぐらいいえたらよかったね。特に機械学習系でどういう疑問があるのかとか。

自分が疑問に感じたのは、
\begin{itemize}
  \item ニューラルネットワークを圏論的に理解する方法
  \item p進での確率論の展開方法
  \item 数論幾何的、adelicに理解する方法
  \item 逆に計算的、物理的に理解する方法
  \item 基礎的な部分を手を動かして学ぶ方法.Pythonで機械学習できるようにしておきたい.
\end{itemize}
\end{document}
